Control de versiones con Git
============================

Introducción
------------

Un controlador de versiones es una herramienta que gestiona los cambios
de un conjunto de archivos. Cada conjunto de cambios genera una nueva
versión de los archivos. El controlador de versiones permite, además de
la gestión de cambios, recuperar una versión vieja de los archivos o un
archivo, así como resolver conflictos entre versiones.

Aunque su principal uso es para agilizar la colaboración en el
desarrollo de proyectos de *software*, también puede utilizarse para
otros fines (como estas notas) e inclusive para trabajar solo (como en
una tesis o proyecto.)

Especificamente, un controlador de versiones ofrece lo siguiente:

1.  Nada de lo que es *“comiteado”* (*commited*, ahorita vemos que es
    eso) se perderá.
2.  Lleva un registro de *quién* hizo *qué* cambios y *cuándo* los hizo.
3.  Es *casi* imposible (nota el casi…) sobreescribir los cambios de tu
    colaborador. El controlador de versiones notificará que hay un
    **conflicto** y pedirá que lo resuelvas antes de continuar.

En esta clase usaremos `git`, aunque debemos de notar que no es el único
controlador de versiones que existe, entre los más populares se
encuentran `bazaar`, `mercurial` y `subversion` (Aunque este último
pertenece a una diferente clase de controladores de versiones).

Un poco de inspiración
----------------------

Git no se debe de confundir con gitlab (ni con Github). Sin embargo,
servicios como Github y Gitlab han hecho que el uso de git sea tan
popular.

Recordemos que Git es un software aparte de Gitlab pero es lo que
verdaderamente hace que todo funcione. Vive en tu computadora y puedes
trabajarlo en local si así lo deseas.

Configurando tu git
-------------------

Abre una terminal y ve a tu carpeta `$HOME`. Ahí, teclea lo siguiente,
para establecer el usuario, correo (que usará `Gitlab` para
identificarte por ejemplo), si colorea la salida, y qué editor usará por
default para resolver conflictos.

    git config --global user.name "<Tu Nombre>"
    git config --global user.email "<Tu correo-e>"

[Para más opciones de configuración usa esta
liga.](http://git-scm.com/book/en/Getting-Started-First-Time-Git-Setup)

Creando un repositorio
----------------------

El **repositorio** es la carpeta donde `git` guarda y gestiona todas las
versiones de los archivos.

Crea una carpeta en tu `$HOME` llamada `aacd-test`, ingresa a ella e
inicializa el repositorio con `git init`. ¿Notas algún cambio? ¿Qué
comando usarías? Hay una carpeta ahí ¿no la ves? ¿Cómo puedes ver una
carpeta oculta?

La carpeta `.git` es la carpeta donde se guarda todo el historial, si la
borras, toda la historia del repositorio se perderá.

Podemos verificar que todo esté bien, con el comando `status`.

    git status
    > On branch master
    > Initial commit
    > nothing to commit (create/copy files and use "git add" to track)

Llevando registro de los cambios a archivo
------------------------------------------

Crea un archivo llamado `hola.txt` de la siguiente manera (ALERTA:
nuevos comandos de **CLI**):

    touch hola.txt
    echo "¡hola mundo!" > hola.txt
    git status

(Para ver el contenido de `hola.txt` utiliza el comando `cat hola.txt`).

El mensaje de `untracked files` significa que hay archivos en el
repositorio de los cuales `git` no está llevando registro, para que
`git` lo haga, debes de **agregarlos** (`add`):

    git add hola.txt
    git status

Ahora `git` sabe que debe de llevar registro de los cambios de
`hola.txt`, pero aún no se *comprometen* los cambios al repositorio
(`Changes to be commited: ...`). Para *comitearlos*:

    git commit -m "Saludando"

Usamos la bandera `-m` para agregar un mensaje que nos ayude a recordar
más tarde que se hizo y por qué. El mensaje es *obligatorio*.

Si ejecutamos

    git status

nos indica que todo está actualizado (`up to date`). Podemos ver la
historia de cambio con `git log`.

Edita `hola.txt` usando emacs, luego, ejecuta `git status`

La parte clave es `no changes added to commit`. Hemos cambiado el
archivo, pero aún no están “comprometidas” o guardadas en el
repositorio. Para ver que ha cambiado usamos lo siguiente

    git diff

Hagamos `commit` de estos cambios.

    git commit -m 'actualizamos hola.txt'

Pero `git` no nos dejará, ya que no lo agregamos antes al índice del
repositorio. Agrégalo y repite el `commit` (¿Recuerdas como hacerlo con
los tips de navegación?).

El flujo de trabajo
-------------------

Git maneja este flujo:

Modificando los archivos –&gt; `git add` –&gt; en el área de *staging*
(listos para *commit*) –&gt; `git commit` –&gt; Repositorio (guardados
permanentemente en **tu** computadora.)

Modifica de nuevo `hola.txt`. Observa los cambios y agrégalo. ¿Qué
sucede si vuelves a ejecutar `git diff`?

`Git` dice que no hay nada, ya que para `git` no hay diferencia entre el
área de *staging* y el último *commit* (llamado `HEAD`). Para ver los
cambios, ejecuta

    git diff --staged

esto muestra las diferencias entre los últimos cambios *comiteados* y lo
que está en el área de *staging*. Ahora realiza el `commit`, verifica el
estatus y revisa la historia.

Recapitulando. Los verbos más importantes.
------------------------------------------

### Agregar (Adding)

Cuando haces cambios o agregas archivos o carpetas, quieres ponerlos
bajo el controlador de versiones.

Para esto, debes hacerle saber a *git* cuáles son los archivos sobre los
cuáles tiene que poner atención (es decir, en lenguaje git, quieres que
tracké (**track**) esos cambios y/o archivos).

**Git add** es la operación que permite que agregues (*add*) esos
cambios al índice (**index**) (la manera en la que git mantiene el
registro de todos los cambios).

Algunos tips para utilizar `git add`

-   `git add .` agrega todos los cambios/archivos *nuevos*
    correspondientes al directorio o subdirectorio en el que estas
    (¿Recuerdas pwd? Los archivos ahí.)
-   `git add -u .` agrega al índice todos los cambios de los archivos
    que ya estaban en el índice pero que fueron *modificados* en el
    directorio o subdirectorio en el que estas.
-   `git add -A` agrega *todo* \[¡tengan cuidado!\]

Una vez que agregas unos cambios, se dice que éstos están *staged*. De
cualquier modo, puedes cambiar de opinión acerca de los cambios
utilizando `git reset HEAD <file>`.

### Comiteando (commiting)

Puedes commitear (**commit**) los cambios que han sido *staged*. Los
commits son la manera de decirle a git que ese es un checkpoint. Igual
que en juegos de computadora, un commit es un conjunto de cambios que
ameritan que git guarde una versión de el repositorio *hasta ese
momento*. Esta es la operación en la que realmente sucede el
*versionamiento*.

Son, básicamente, **snapshots** de todos los archivos que ya stageaste
para comitear.

Cada vez que commiteas, debes de proveer de un mensaje acompañante que
resuma los cambios realizados. Al menos, esa es la idea…

![](img/git_commit.png) *Figura tomada de
[XKCD](https://xkcd.com/1296/).*

Sean amables con sus compañeros de equipo y con **su yo futuro**. Los
mensajes de *commit* son útiles en el futuro cuando ya ni recuerdan qué
hicieron o por qué.

Lo único que deben hacer es…

    git commit -m "mensaje sencillo, INFORMATIVO y simple aquí"

Explorando el pasado
--------------------

Podemos ver los cambios entre diferentes **revisiones**, podemos usar la
siguiente notación: `HEAD~1`, `HEAD~2`, etc. como sigue:

    git diff HEAD~1 hola.txt
    git diff HEAD~2 hola.txt

También podemos utilizar el identificador único (el número enorme que
aparece en el `git log`), inténtalo.

Modifiquemos de nuevo el archivo `hola.txt`. ¿Qué tal si nos equivocamos
y queremos regresar los cambios? Podemos ejecutar el comando

    git checkout HEAD hola.txt

(Nota que `git` recomienda un *shortcut* para esta operación:
`(use "git checkout -- <file>..." to discard changes in working directory)`)

Obviamente aquí podemos regresarnos las versiones que queramos, por lo
que podemos utilizar el identificador único o `HEAD~2` por ejemplo.

> **Ejercicio** Recorre el log con `checkout`, observa como cambia el
> archivo, usando `cat`. Por último, `git` tiene comandos `mv` y `rm`
> que deben de ser usados cuando queremos mover o borrar un archivo del
> repositorio, i.e. `git mv` y `git rm`.

> **Ejercicio** Crea un archivo `adios.txt`, comitealo, has cambios,
> comitea y luego bórralo. No olvides hacer el último `commit` también.

Ayuda
-----

Nadie sabe todo. Accesar a la ducumentación siempre es la mejor opción.
Poco a poco te aprenderás los verbos de git.

Para accesar al manual de cada verbo solamente escribe en la terminal:

    git help <verb>
    git <verb> --help
    man git-<verb>

donde el <verb> se refiere a cualquier comando en git (y en general, si
utilizas la última forma (Si no conoces el comando, solo pregúntale a
Google lo que quieres hacer y checa las distintas posibilidades para
elegir la que más se acomoda a tu necesidad.)

Antes de continuar con [**Gitlab**](http://gitlab.com) quiero recomendar
que impriman la que mas les guste de estas ayudas visuales
[1](http://jan-krueger.net/wordpress/wp-content/uploads/2007/09/git-cheat-sheet.pdf),
[2](http://www.git-tower.com/blog/git-cheat-sheet-detail/),
[3](https://github.com/mattharrison/Git-Supervisual-Cheatsheet) o
[esta](http://ndpsoftware.com/git-cheatsheet.html) que es interactiva.

El concepto que no alcancé a ver aquí y que es muy poderoso es el de
*stash*, pero pueden deducir su comportamiento de la última ayuda
visual.

Gitlab
======

¿Qué cambia de git a gitlab?
----------------------------

Gitlab es un repositorio central, con una interfaz web bonita, pero
fuera de eso, nada impediría que trabajen ustedes con su computadora y
la de sus amigos usando los comandos que en esta sección vamos a
mostrar, ya que `git` es un sistema distribuito de control de versiones
y **ningún nodo** tiene preferencia sobre los demás, pero por comodidad,
podemos usar **Gitlab** de tal manera.

Los comandos de transporte, git `clone`, `pull` y `push`.

Configuración de credenciales
-----------------------------

Gitlab siempre pedirá tu contraseña y tu password. Como están trabajando
en sus computadoras, no queremos que nos pida una y otra vez las
credenciales pues alenta mucho el flujo de trabajo. Nunca dejen sus
credenciales en cualquier computadora.

Si no se configuran las credenciales, cada vez que quieras hacer
`clone`, `pull` o `push` de un repositorio privado, te pedirá tus
credenciales. Dado que el repo del diplomado es privado, configuremos.

### Rstudio

Por suerte Rstudio tiene una manera bastante sencilla de generar llaves
que se pueden usar de aquí en adelante.

El repositorio del diplomado
----------------------------

El repositorio está en:

    https://gitlab.com/skalas/aacd

Lo primero que hay que hacer es **forkear** este repositorio. La
operación de `fork` creará una copia de repo de la clase en su usuario
de gitlab.

Para obtener una copia de trabajo en su computadora deberán de
**clonar** su repositorio:

Una vez que tengas configuradas tus credenciales, asegurate de clonar
tus repositorios usando el conector ssh apropiado, es decir, vayan al
[repo del módulo](https://gitlab.com/skalas/aacd) y vayan a la sección
de *Clone* en la esquina superior derecha. Pueden copiar el link directo
de la interfaz como se muestra en la imagen.

Noten que, si hubieran configurado sus credenciales con **https** y no
con **ssh** deberán copiar el otro link (que normalmente es
`https://gitlab.com/<usuario-u-organizacion/<nombre-del-repositorio>.git`)

Es importante que sepan de la otra manera de configurar pues, en muchos
casos, la conexion por ssh está bloqueada en las empresas y no podrán
replicar esa configuración en sus computadoras de trabajo.

Regresando a nuestro caso, el link que copiaron debe verse
`git@gitlab.com:<usuario-u-organizacion/<nombre-del-repositorio>.git`.

Después, se van a la terminal, buscan el directorio en el que quieren
tener su repositorio y lo clonan ahí.

    git clone https://gitlab.com/<usuario_gitlab>/aacd.git

Esto creará una carpeta `aacd` en su directorio en el que lo hayan
puesto. Por ahora, supongamos que lo clonaron directo en su `$HOME`.

Ve a la carpeta `alumnos` y crea una carpeta cuyo nombre sea tu nombre
de usuario en gitlab. En esta carpeta realizarás las tareas, proyectos,
etc.

Crea dentro de tu carpeta un archivo que se llame `prueba.txt`,
agrégalo, verifica los cambios, has `commit`. El siguiente paso es
**subir** los cambios al repositorio de gitlab. Para hacerlo hacemos

    git push origin master

El verbo `push` es el encargado de la acción de subir los cambios.
`origin` se refiere al repositorio del cual clonamos la copia local (en
nuestra computadora) y `master` se refiere al `branch` (este es un tema
avanzado, por ahora ustedes trabajaran siempre en el branch master, que
es el default).

Abre tu repositorio en gitlab y observa que tus cambios ahí están.
Ahora, vamos a simular que alguien está interactuando con tu
repositorio. Desde el sitio web, ve a tu carpeta y has clic en el
símbolo de `+` para agregar un archivo (verifica de nuevo que estés en
tu carpeta). Llamalo `prueba2.txt` y agrega algo de texto. Para guardar
los cambios aprieta el botón `Commit new file`.

En tu computadora, en `docker` en la carpeta `big-data`, para obtener
los últimos cambios utiliza:

    git pull origin master

En tu carpeta debería de aparecer el archivo `prueba2.txt`. Ahora quedan
por contestar dos preguntas: (1) ¿Cómo actualizo el repositorio
`Skalas/aacd` (para entregar tarea, por ejemplo) y (2) ¿Cómo actualizo
mi repositorio con los cambios del repositorio de `Skalas/aacd`? (para
bajar las notas que los profesores van subiendo)

Para ambas preguntas es necesario aclarar el concepto de los `remote`:
Si ejecutas

    git remote -v
    origin  https://gitlab.com/<usuario>/aacd.git (fetch)
    origin  https://gitlab.com/<usuario>/aacd.git (push)

Vamos a agregar como `remote` el repositorio `Skalas/aacd`:

    git remote add diplomado https://gitlab.com/Skalas/aacd.git

Ejecuta de nuevo `git remote -v`

    git remote -v
    origin  https://gitlab.com/<usuario>/aacd.git (fetch)
    origin  https://gitlab.com/<usuario>/aacd.git (push)
    diplomado      https://gitlab.com/Skalas/aacd.git (fetch)
    diplomado      https://gitlab.com/Skalas/aacd.git (push)

Entonces, la respuesta a la primera pregunta (¿cómo entrego mi tarea?)
es una procedimiento llamado `pull-request` que en general se hace desde
el navegador. Has click en `Pull Requests` y sigue las instrucciones de
la pantalla.

Una vez **autorizado** el `pull-request` es necesario hacer

    git pull diplomado master
    git push origin master

La primera instrucción baja los cambios del repositorio central a su
copia **local** del repositorio, el segundo los sube a su repositorio
particular (otra copia pero la versión que guarda gitlab en su fork
particular).

Para responder la segunda pregunta (¿cómo bajo lo que han subido otros
al repo central?) usamos la misma cadena de comandos:

    git pull diplomado master
    git push origin master

Nota que ahora no realizamos un `pull-request`.

¿Cuál debería de ser mi *FLujo* de trabajo?
-------------------------------------------

En el día a día, se recomienda tener un sano *workflow* de gitlab. Es
sencillo y pronto te será muy natural.

![flujo](img/simple-daily-git-workflow.jpg "workflowdiario")

> Trabajo en equipo usando git

Una posible forma de utilizar un worklow distribuido en equipos es el
[Integration Manager
Workflow](http://git-scm.com/book/en/Distributed-Git-Distributed-Workflows#Integration-Manager-Workflow).
En particular, este es el flujo que utilizaremos en el diplomado pues
ustedes no tienen permisos de escribir en el repositorio de clase de
manera directa, es decir, siempre deben de pasar por un **pull request**
que debe ser autorizado por el profesor.

> **Ejercicio** En esta parte, realizaremos un ejemplo completo del
> workflow que se espera utilicen para entregar sus tareas y proyectos.

Asumiendo que clonaron en su home (sino vayan al lugar donde tienen el
folder del repo).

    cd aacd
    git pull origin master # SIEMPRE empezamos con un pull. ¿Por qué?

-   trabajas en varios archivos
-   trabajas
-   editas
-   hackeas

Y conforme avances (unas cuantas veces al día o cuando por fin algo te
salió y funciona)

    git status
    git add <archivos modificados o nuevos>
    git commit -m "<comentario acerca de que fue lo que se cambió>"
    git push origin master
    git status

Todo estará bien si

-   `git status` respondió con:

<!-- -->

    On branch master
    Your branch is up-to-date with 'origin/master'.
    nothing to commit, working directory clean

-   En tu repo están tus cambios.

Cuando quieran enviar la tarea realizan el `pull-request`. Y habrán
terminado si en el repositorio `Skalas/aacd` están sus cambios. Los
profesores no aceptarán sus cambios si su tarea rompe el trabajo de
alguien más. Por eso es que estaremos utilizando este workflow.

.gitignore
----------

`.gitignore` es un archivo específico de texto plano pensado para que no
se suban archivos a los repositorios que, aunque pueden ser útiles en el
ambiente local, si subimos a gitlab pasara una de las siguientes:

-   Gitlab no te lo permitirá pues el archivo es muy grande. Pasa
    seguido entre los que trabajan con grandes datos.
-   Está dentro de los limites de Gitlab pero todos los que comparten
    repositorio contigo te odiarán pues se tardará siglos en bajar tu
    actualización.
-   Tendras un repositorio muy sucio.

Para eso, está diseñado el archivo `.gitignore` pues, básicamente,
permite definir extensiones que por default nunca te mostrará a la hora
de pedir un `git status`.

Para *overridear* el `.gitignore` se debe de agregar el archivo con la
bandera `-f`. Piensen muy bien antes de hacer esto pero a veces es
necesario.

El repositorio que compartimos tiene uno en el *home* [del
repo](https://gitlab.com/Skalas/aacd/blob/master/.gitignore).

Se pueden poner tantos `.gitignore` como subfolders existan en un
repositorio y aplican de arriba hacia abajo, es decir, aplican para el
lugar en donde estén y para todas las subcarpetas contenidas en ese
directorio.
